# HAProxy
Cela consiste en la gestion des flux post firewall.

## Présentation des conteneurs

Deux conteneurs Debian 10 identiques, un sur Alpha l'autre sur Bêta avec deux interfaces :

Numéro 102 (Alpha)
#### Interface réseau
- eth0 : vmbr1 / VLAN 10 / IP 10.0.0.5 / GW 10.0.0.254


Numéro 103 (Beta)
#### Interface réseau
- eth0 : vmbr1 / VLAN 10 / IP 10.0.0.6 / GW 10.0.0.254

### Le proxy
#### /etc/apt/apt.conf.d/01proxy
```
Acquire::http {
 Proxy "http://10.0.0.252:9999";
};
```

## Objectifs et choix techniques

Trois objectifs pour la gestion du flux post-firewall :
- Redondance du proxy / load balanceur entre les deux nodes.
- Séparation des flux (reverse public et reverse ctf).
- Load balancing entre deux reverse proxy Nginx public (un sur chaque nodes).
- Connexion SSL entre l'utilisateur et le proxy.
- Vérification du certificat du client et de son CN si tentative de connexion au panel Proxmox (uniquement).


Voici les choix techniques faits afin de répondre à ces objectifs :
- Pour le load balancing entre les deux reverse proxy Nginx, on utilisera HAProxy.Le lien sécurisé sera entre l'utilisateur de HAProxy qui soumettra ensuite des requêtes HTTP à un des reverse proxy Nginx.
- Pour la redondance du proxy entre les deux nodes, on utilisera keepalived et la technologie VRRP pour garantir la disponibilité du proxy via une ip virtuelle.
- Pour la vérification du certificat client - uniquement si le client veut se connecter au panel Proxmox- on fera une première frontend à la couche 4 (TCP) pour les connexions https qui rediregera les connexions vers le panel sur une frontend dédié et le reste vers une frontend par défaut.
- Pour les certificats SSL, nous allons utiliser Let's Encrypt avec un serveur Nginx local dédié à l'obtention des certificats et des scripts pour le dépoiement sur les deux conteneurs HAProxy.
- La séparation des flux entre les deux reverse public et le reverse ctf ce fera au niveau de la seconde frontend par défaut tout comme le filtrage des requêtes par nom de domaine.

### Voilà un schéma résumé

![Topologie de HAProxy](schema_haproxy.png)

## Création d'un canal d'échange par clé entre les deux conteneurs
Afin de pouvoir faire des scp de manière automatique entre les deux conteneurs, il faut mettre en place une connexion ssh par clé en root entre les deux conteneurs.

Le procédé est le même, en voici les variantes :
- Sur Alpha le conteneur HAProxy aura comme IP 10.0.0.5
- Sur Beta le conteneur HAProxy aura comme IP 10.0.0.6

### /etc/ssh/sshd_config
Remplacer la ligne concernée par
```
PermitRootLogin yes
```
```
systemctl restart sshd
```

### Génération et échange de la clé
Utilisateur crée par le playbook Ansible
```
adduser hasync
ssh-keygen -o -a 100 -t ed25519 -f /root/.ssh/id_ed25519

Alpha : ssh-copy-id -i /root/.ssh/id_ed25519 root@10.0.0.6

Beta : ssh-copy-id -i /root/.ssh/id_ed25519 root@10.0.0.5
```

### /etc/ssh/sshd_config
Remplacer les lignes concernées par
```
PermitRootLogin without-password
PubkeyAuthentication yes
```
```
systemctl restart sshd
```
Il est maintenant possible de se connecter par clé entre les conteneurs


## Installation et configuration de HAProxy sur chaque node

Le procédé est le même, en voici les variantes :
- Sur Alpha le conteneur HAProxy aura comme IP 10.0.0.5
- Sur Beta le conteneur HAProxy aura comme IP 10.0.0.6

### Installation
Faite par le playbook Ansible
```shell
apt-get update
apt-get install -y haproxy hatop certbot nginx psmisc
systemctl enable haproxy
systemctl enable nginx
```
```shell
rm /etc/nginx/sites-enabled/default
rm /etc/nginx/sites-available/default
rm /etc/letsencrypt/live/README
mkdir -p /home/hasync/letsencrypt-requests
mkdir -p /etc/ssl/letsencrypt
```

### Certificat client

Pour la vérification du certificat du client, la méthode est dans la git. Il faut placer le ca.crt dans /home/hasync/pve.crt et ajouter le CN autorisé dans /etc/haproxy/allowed_cn.txt

### Copie du certificat de la Web UI
```
Alpha :
scp root@10.0.0.1:/etc/pve/local/pve-ssl.key .
scp root@10.0.0.1:/etc/pve/local/pve-ssl.pem .

Ensuite :
cat pve-ssl.key pve-ssl.pem > /etc/ssl/letsencrypt/crt
```

### Configuration
Voilà une rapide explication de la configuration :
- Une première frontend (all-web-in) de type TCP en écoute sur le port 443 qui vérifie si les requêtes tcp sont bien SSL et redirige tout vers la frontend principale via un proxy sauf les requêtes vers la panel Proxmox qui sont redirigées vers la frontend admin via un proxy.
- La frontend principale (user-web-in) de type http écoute sur le ports 80 et le proxy évoqué plus haut. Filtrage des requêtes ne respectant pas le nom de domaine et forçage du https sans www sinon rejet du packet. Redirection des requêtes Let's Encrypt vers un serveur Nginx local dédié aux certifications sinon séparation du flux avec d'un côté une backend s'occupant du load balancing entre les deux reverse proxy Nginx public et de l'autre une backend redirigeant vers le reverse proxy ctf à l'aide du nom de domaine.

#### /etc/haproxy/haproxy.cfg
```
global
	log /dev/log	local0
	log /dev/log	local1 notice
	chroot /var/lib/haproxy
	stats socket /run/haproxy/admin.sock mode 660 level admin expose-fd listeners
    stats timeout 30s
	user haproxy
	group haproxy
	daemon
	ca-base /etc/ssl/certs
	crt-base /etc/ssl/private
	ssl-default-bind-ciphers ECDH+AESGCM:DH+AESGCM:ECDH+AES256:DH+AES256:ECDH+AES128:DH+AES:RSA+AESGCM:RSA+AES:!aNULL:!MD5:!DSS
	ssl-default-bind-options no-sslv3
	tune.ssl.default-dh-param 2048

defaults
	log	global
	option	dontlognull
        timeout connect 5000
        timeout client  50000
        timeout server  50000
	errorfile 400 /etc/haproxy/errors/400.http
	errorfile 403 /etc/haproxy/errors/403.http
	errorfile 408 /etc/haproxy/errors/408.http
	errorfile 500 /etc/haproxy/errors/500.http
	errorfile 502 /etc/haproxy/errors/502.http
	errorfile 503 /etc/haproxy/errors/503.http
	errorfile 504 /etc/haproxy/errors/504.http

frontend all-web-in
    mode tcp
    bind *:443 interface eth0
    tcp-request inspect-delay 5s
    tcp-request content accept if { req_ssl_hello_type 1 }
    use_backend is-admin if { req_ssl_sni -i pve.krhacken.org }
		use_backend is-admin if { req_ssl_sni -i opn.krhacken.org }
    use_backend is-admin if { req_ssl_sni -i rspamd.krhacken.org }
    default_backend is-user

frontend user-web-in
    mode http
    bind *:80 interface eth0
    bind abns@haproxy-user accept-proxy ssl accept-proxy no-sslv3 crt /etc/ssl/letsencrypt interface eth0
    acl host_letsencrypt path_beg /.well-known/acme-challenge
    acl authorized_host hdr_end(host) krhacken.org
    acl mail hdr_end(host) mail.krhacken.org
    acl rspamd path_beg /rspamd/
    acl ctf_host hdr_end(host) ctf.krhacken.org
    acl ctf_host hdr_end(host) web.krhacken.org
    acl host_www hdr_beg(host) -i www.

    reqirep ^Host:\ www.(.*)$ Host:\ \1 if host_www !host_letsencrypt !mail
    reqadd X-Forwarded-Proto:\ http
    reqadd X-Forwarded-Proto:\ https

    redirect scheme https code 301 if !{ ssl_fc } authorized_host !host_letsencrypt !mail
    use_backend nginx-ctf if ctf_host !host_letsencrypt !mail
    use_backend letsencrypt if host_letsencrypt !mail
    use_backend reverse-nginx if authorized_host !ctf_host OR mail
    default_backend drop-http

frontend admin-in
    mode http
    bind abns@haproxy-admin accept-proxy ssl no-sslv3 crt /etc/ssl/letsencrypt ca-file /home/hasync/pve.crt verify required interface eth0
    acl is_auth ssl_c_s_dn(cn) -i -f /etc/haproxy/allowed_cn.txt
    acl opn hdr_end(host) opn.krhacken.org
    acl pve hdr_end(host) pve.krhacken.org
    acl rspamd hdr_end(host) rspamd.krhacken.org
    use_backend reverse-nginx if { ssl_fc_has_crt } is_auth rspamd
    use_backend pve-interface if { ssl_fc_has_crt } is_auth pve
    use_backend opn-interface if { ssl_fc_has_crt } is_auth opn
		default_backend drop-http

backend is-admin
    mode tcp
    server admin-in abns@haproxy-admin send-proxy-v2

backend is-user
    mode tcp
    server admin-in abns@haproxy-user send-proxy-v2

backend letsencrypt
    mode http
    http-request set-header Host letsencrypt.requests
    server letsencrypt 127.0.0.1:8164

backend pve-interface
    mode http
    balance roundrobin
    server pve-alpha 10.0.0.1:8006 check ssl verify none
    server pve-beta 10.0.0.2:8006 check ssl verify none

backend opn-interface
    mode http
    balance roundrobin
    server opn-alpha 10.0.0.4:443 check ssl verify none
    server opn-beta 10.0.0.5:443 check ssl verify none

backend reverse-nginx
    mode http
    balance roundrobin
    server reverse1 10.0.1.3:80 check
    server reverse2 10.0.1.4:80 check

backend nginx-ctf
    mode http
    server nginx-ctf1 10.0.3.3:80 check

backend drop-http
    mode http
    http-request deny
```

Une fois HAProxy configuré, il faut configurer le serveur Nginx permettant l'obtention des certificats Let's Encrypt.

#### /etc/nginx/sites-available/letsencrypt.conf
```
server {
    listen 8164;
    server_name letsencrypt.requests;
    root /home/hasync/letsencrypt-requests;
}
```
```
ln -s /etc/nginx/sites-available/letsencrypt.conf /etc/nginx/sites-enabled/
```
### Démarrage des services
```shell
systemctl restart nginx.service
systemctl restart haproxy.service
```

## Mise en place de la haute disponibilité du load balanceur
Voilà la configuration que nous allons mettre en place :
- Sur Alpha le conteneur HAProxy aura comme IP 10.0.0.5
- Sur Beta le conteneur HAProxy aura comme IP 10.0.0.6
- L'IP virtuelle 10.0.0.7 sera attribuée en fonction de la disponibilité des load balanceur
- La node Alpha sera le master et la node Beta sera le Slave

### Installation (commune au deux nodes)
Faites par le playbook Ansible.
```shell
apt-get install -y keepalived
systemctl enable keepalived.service
echo "net.ipv4.ip_forward=1" >> /etc/sysctl.conf
echo "net.ipv4.ip_nonlocal_bind=1" >> /etc/sysctl.conf
sysctl -p /etc/sysctl.conf
```

### Configuration sur Alpha
Comme décrite plus haut
#### /etc/keepalived/keepalived.conf
```
vrrp_script chk_haproxy {
   script "killall -0 haproxy"
   interval 2
   weight 2
}

vrrp_instance VI_1 {
   interface eth0
   state MASTER
   virtual_router_id 51
   priority 101 # 101 on master, 100 on backup
   virtual_ipaddress {
       10.0.0.7 # the virtual IP
   }
   track_script {
       chk_haproxy
   }
}
```
```
systemctl restart keepalived
```

### Configuration sur Beta
Comme décrite plus haut
#### /etc/keepalived/keepalived.conf
```
vrrp_script chk_haproxy {
   script "killall -0 haproxy"
   interval 2
   weight 2
}

vrrp_instance VI_1 {
   interface eth0
   state SLAVE
   virtual_router_id 51
   priority 100 # 101 on master, 100 on backup
   virtual_ipaddress {
       10.0.0.7 # the virtual IP
   }
   track_script {
       chk_haproxy
   }
}
```
```
systemctl restart keepalived
```

#### Vérification
Le retour de cette commande doit montrer l'adresse IP 10.0.0.7 sur Alpha
```
ip a | grep -e inet.*eth0
```

A partir d'ici la configuration des NAT OPNSense est nécessaire.

### Obtention des premiers certificats et déploiement
A faire sur le Master car c'est lui qui à un accès le DNAT du port 80
```
certbot certonly --webroot -w /home/hasync/letsencrypt-requests/ -d sub.krhacken.org
```

Voici un script pour mettre en place les certificats Let's Encrypt au bon endroit qui s'occupe de propager les certificats sur l'autre conteneur (depuis Alpha vers Beta). Disponible dans `/root/install-certs.sh` si créer avec Ansible.
```bash
#!/bin/bash
if [ "$(ip a | grep -c "10.0.0.7")" -ge 1 ]; then
  ct_ip=$(ip -o -4 addr list eth0 | awk '{print $4}' | cut -d/ -f1 | head -n 1 | tail -c2)
  if [ $ct_ip = 6 ]
  	then
  		other_ip=10.0.0.6
  fi
  if [ $ct_ip = 7 ]
  	then
  		other_ip=10.0.0.5
  fi
  rm -f /etc/letsencrypt/live/README
  rm -rf /etc/ssl/letsencrypt/*
  for domain in $(ls /etc/letsencrypt/live); do
      cat /etc/letsencrypt/live/$domain/privkey.pem /etc/letsencrypt/live/$domain/fullchain.pem > /etc/ssl/letsencrypt/$domain.pem
  done
  scp -r /etc/ssl/letsencrypt/* root@$other_ip:/etc/ssl/letsencrypt
  ssh root@$other_ip 'service haproxy reload'
  service haproxy reload
fi
```

## Renouvellement automatique des certificats

Pour une question de simplicité d'administration, les certificats Let's Encrypt se renouvelleront automatiquement grâce à une crontab. Le problème est qu'un seul des deux conteneurs sera accessible depuis l'extérieur. Il faut donc copier les certificats via scp entre les deux conteneurs.

### /home/hasync/renew.sh
Voilà un script d'automatisation à mettre sur les deux conteneurs. Déjà présent si installer avec Ansible.
```bash
#!/bin/bash
if [ "$(ip a | grep -c "10.0.0.7")" -ge 1 ]; then
  ct_ip=$(ip -o -4 addr list eth0 | awk '{print $4}' | cut -d/ -f1 | head -n 1 | tail -c2)
  if [ $ct_ip = 6 ]
    then
      other_ip=10.0.0.6
  fi
  if [ $ct_ip = 7 ]
    then
      other_ip=10.0.0.5
  fi
	certbot renew
	rm -rf /etc/ssl/letsencrypt/*
	for domain in $(ls /etc/letsencrypt/live); do
		  cat /etc/letsencrypt/live/$domain/privkey.pem /etc/letsencrypt/live/$domain/fullchain.pem > /etc/ssl/letsencrypt/$domain.pem
	done
	scp -r /etc/ssl/letsencrypt/* hasync@$other_ip:/etc/ssl/letsencrypt
else
fi
```

Le script est stocké dans /home/hasync/renew.sh, voici la crontab à ajouter (crontab -e) sur les deux conteneurs.
```
0 4 */15 * * /bin/sh /home/hasync/renew.sh >/dev/null 2>&1
```

C'est tout pour la configuration de HAProxy, la prochaine étape est la mise en place des trois reverses proxy.
